\documentclass[letterpaper,spanish,openany,tittlepage]{article}

\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[spanish,activeacute]{babel} %paqueteria para idioma
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsbsy,amsmath}
\usepackage{textcomp}

\usepackage{enumitem}

\usepackage{amsmath}

\oddsidemargin=-0.2in
\textwidth=6.7in
\parskip=6pt
\topmargin=-0.1in
\textheight=9.0in

\begin{document}

\begin{center}
	{\bf\Large Algunas soluciones al Canguro.}\\
	{\bf Xalapa, Marzo del 2014.}\\
	{\bf Preguntas.}
\end{center}

\begin{enumerate}[label=\bfseries C\arabic*:]
	\item Sharol naci\'o despu\'es de $1991$ pero antes de $1999$. Un d\'ia decidi\'o multiplicar todos los	n\'umeros de los años en que ha vivido hasta el $2015$ y obtuvo un n\'umero muy grande. Escribe los \'ultimos seis d\'igitos de ese n\'umero.
	
	\item Bomb\'on, Burbuja y Bellota quieren subir una escalera de $100$ escalones. En el tiempo en que Bellota sube $2$ escalones, Bomb\'on sube $3$. Adem\'as, en el tiempo en que Burbuja sube $4$ escalones, Bomb\'on sube $5$. Sinti\'endose muy confiada, Bomb\'on le da $30$ escalones de ventaja a Bellota y $24$ escalones de ventaja a Burbuja. \textquestiondown Qui\'en llega primero al final de la escalera?
	
	\item Valeria pens\'o en un n\'umero entero mayor a $15$. Daniela le dijo que le sumara $3$, luego lo multiplicara por $11$, luego le sumara $4$ y luego le restara el n\'umero que pens\'o. \textquestiondown Cu\'al es el	\'ultimo d\'igito del resultado que tiene Valeria en la mente?
	
	\item Un tri\'angulo equil\'atero y un hex\'agono regular tienen el mismo per\'imetro. Si el \'area del	tri\'angulo es $2$, \textquestiondown cu\'al es el \'area del hex\'agono?
	
	\item A Damaris le gusta mucho leer y tiene los $7$ libros de Harry Potter, los $3$ libros de Divergente y los $3$ libros de los Juegos del Hambre. Los quiere ordenar en su librero de la siguiente manera:
	
		\begin{enumerate}
			\item Al menos los primeros dos y los \'ultimos dos libros son de Harry Potter,
			\item Los libros de Divergente est\'an juntos aunque no necesariamente en orden,
			\item Los libros de Juegos del Hambre est\'an juntos aunque no necesariamente en orden.
			\item Los libros de Divergente y los de los Juegos del Hambre no se toquen entre s\'i.
		\end{enumerate}
		
		\textquestiondown De cu\'antas maneras distintas puede ordenar sus libros siguiendo esta regla? Puedes dejar tu respuesta expresada como una multiplicaci\'on.
	
	\item Encuentra el menor entero positivo que tiene exactamente $5$ divisores de los cuales \'unicamente uno es menor a $98$. Puedes expresar tu respuesta como producto de primos.
	
	\item De todos los n\'umeros de tres cifras, \textquestiondown cu\'antos cumplen que todos sus d\'igitos son distintos y, adem\'as, son m\'ultiplos de $55$?
	
	\item La siguiente figura (izquierda) es un hex\'agono irregular. Cada uno de sus v\'ertices se tom\'o como el centro de un c\'irculo de radio $1$. \textquestiondown Cu\'anto vale el \'area sombreada?
	
	\item Tenemos tres n\'umeros. Sabemos que $a+b+c = 7$ y que $\dfrac{1}{a+b}+\dfrac{1}{b+c}+\dfrac{1}{a+c}=\dfrac{7}{10}$.
	
	\textquestiondown Cu\'anto vale $\dfrac{a}{b+c}+\dfrac{b}{a+c}+\dfrac{c}{a+b}$?
	
	\item Diana y Elisa juegan un juego. Diana piensa un n\'umero de $4$ cifras. Elisa elimina alguno de los d\'igitos y obtiene un n\'umero de tres cifras. Diana se dio cuenta que, sin importar cu\'al de los d\'igitos elimine Elisa, el resultado siempre es un m\'ultiplo de $3$. \textquestiondown Cu\'antos n\'umeros distintos de cuatro cifras cumplen esto?
	
	\item Multiplicas todos los enteros positivos del $1$ al $2015$. \textquestiondown Cu\'antas veces puedes dividir el resultado entre $43$ antes de que el resultado tenga punto decimal?
	
	\item Una pieza de madera de $35$ pulgadas por $1$ pulgada se corta en seis pedazos haciendo cinco cortes en \'angulo de $45^\circ $. Las cuatro piezas en forma de trapecio se usaron para crear el marco para una copia a escala de una fotograf\'ia que med\'ia $17.5 \times 20$ pulgadas. \textquestiondown Cu\'al es el \'area interior del marco?
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\begin{center}
	{\bf\Large Algunas soluciones al Canguro.}\\
	{\bf Xalapa, Marzo del 2014.}\\
	{\bf Soluciones.}
\end{center}

\begin{enumerate}[label=\bfseries C\arabic*:]
	\item Sharol naci\'o despu\'es de $1991$ pero antes de $1999$. Un d\'ia decidi\'o multiplicar todos los	n\'umeros de los años en que ha vivido hasta el $2015$ y obtuvo un n\'umero muy grande. Escribe los \'ultimos seis d\'igitos de ese n\'umero.
	
		{\bf Primera Soluci\'on:}\\
		Llamemos $x$ al a\~no en que nac\'io. Podemos escribir entonces el producto de todos los n\'umeros hasta $2015$ como:
		\begin{equation*}
		x \times (x+1) \times \dots \times 2000 \times \dots \times 2002 \times \dots \times 2005 \times \dots \times 2010 \times \dots \times 2012 \times \dots \times 2015
		\end{equation*}
		
		Notemos que:		
		\begin{eqnarray*}
			2000 &=& 2 \times 1000\\
			2002 \times 2005 &=& j \times 10 \text{ para alguna $j$}\\
			2010 &=& 201 \times 10\\
			2012 \times 2015 &=& k \times 10 \text{ para alguna $k$}
		\end{eqnarray*}
		
		Cada uno de estos factores agrega cierta cantidad de ceros al final del n\'umero que se busca ($3, 1, 1$ y $1$, respectivamente). De aqu\'i que los ultimos $6$ digitos del n\'umero de Sharol son ceros.
		
		{\bf Segunda Soluci\'on:}\\
		Llamemos $x$ al a\~no en que nac\'io. Podemos escribir entonces el producto de todos los n\'umeros hasta $2015$ como:		
		\begin{equation*}
		x \times (x+1) \times \dots \times 1999 \times \dots \times 2015
		\end{equation*}
		
		Notemos que $2000 = 2 \times 1000$ y recordemos que cada vez que aparece un $2$ y un $5$ en la descomposici\'on en primos de un n\'umero, este agrega un cero a la izquierda de este n\'umero (pues $2 \times 5 = 10$).
		
		Entre $2001$ y $2015$ hay $3$ multiplos de $5$ que agregan al menos un factor $5$ (cada uno) en la despomposici\'on en primos del n\'umero de Sharol (estos son $2005, 2010$ y $2015$), tambien hay al menos $3$ multiplos de $2$ (considerense $2002, 2004$ y $2008$, por ejemplo), es decir, hay $3$ parejas diferentes de un $2$ y un $5$ en la factorizaci\'on del n\'umero de Sharol, lo que, considerando los $3$ ceros que aporta el $2000$, nos dice que el n\'umero de Sharol termina en $6$ ceros.
		
	
	\item Bomb\'on, Burbuja y Bellota quieren subir una escalera de $100$ escalones. En el tiempo en que Bellota sube $2$ escalones, Bomb\'on sube $3$. Adem\'as, en el tiempo en que Burbuja sube $4$ escalones, Bomb\'on sube $5$. Sinti\'endose muy confiada, Bomb\'on le da $30$ escalones de ventaja a Bellota y $24$ escalones de ventaja a Burbuja. \textquestiondown Qui\'en llega primero al final de la escalera?
	
		{\bf Primera Soluci\'on:}\\
		Calculamos el m\'inimo com\'un multiplo de $5$ y $3$ para obtener el movimiento simultaneo de las tres chicas en funci\'on de Bomb\'on: \textit{mcm}$(5,3)=15$, es decir, Bomb\'on, Burbuja y Bellota habr\'an subido en el mismo tiempo $15, 12$ y $10$ escalones respectivamente.  De aqu\'i podemos hacer una tabla con el total de escalones subidos cada vez que Bomb\'on sube $15$ escalones:
		
		\begin{center}
			\begin{tabular}{lccccccc}
				Bomb\'on & 0 & 15 & 30 & 45 & 60 & 75 & 90 \\
				Burbuja & 24 & 36 & 48 & 60 & 72 & 84 & 96 \\
				Bellota & 30 & 40 & 50 & 60 & 70 & 80 & 90 \\
			\end{tabular} 
		\end{center}
		
		Cuando Bomb\'on suba $5$ escalones mas ($95$ escalones), Bellota habr\'a subido entre $2$ y $4$ escalones ($92, 93$ o $94$ escalones), mientras que Burbuja habr\'a subido $4$ ($100$ escalones) llegando primero al final de la escalera.
		
		{\bf Segunda Soluci\'on:}\\
		Notemos que en el tiempo en que Bomb\'on sube un escalon, Burbuja sube $\frac{4}{5}$ escalones y Bellota sube $\frac{2}{3}$.
		
		Llamemos $r, a$ y $v$ a la cantidad de escalones que han subido Bomb\'on, Burbuja y Bellota respectivamente. Tenemos entonces el siguiente sistema de ecuaciones:
		
		\begin{equation*}
		\begin{cases}
		a = r \frac{4}{5} + 24 \\
		v = r \frac{2}{3} + 30 \\
		\end{cases}
		\end{equation*}
		
		Evaluando $r = 100$ obtenemos $a = 104$ y $v = 96 + \frac{1}{3}$\\
		Evaluando $a = 100$ obtenemos $r = 85$ y $v = 92 + \frac{2}{3}$\\
		Evaluando $v = 100$ obtenemos $a = 108$ y $r = 105$
		
		De aqu\'i vemos que quien llega al final de la escalera antes que las dem\'as es Burbuja.
		
		{\bf Tercera Soluci\'on:}\\
		Notemos que Burbuja debe subir $100 - 24 = 76$ escalones y Bellota $100 - 30 = 70$ escalones. Llamemos $r$, $a$ y $v$ al tiempo que le tomar\'a a Bomb\'on, Burbuja y Bellota subir los $100$ escalones respectivamente, considerando que en la misma cantidad de tiempo Bomm\'on, Burbuja y Bellota suben $15, 12$ y $10$ escalones respectivamente. de aqu\'i que $r = \frac{100}{15} = 6 + \frac{2}{3}$, $a = \frac{76}{12} = 6 + \frac{1}{3}$ y $v = \frac{70}{10} = 7$. Como $a < r < v$, Burbuja habr\'a llegado antes que las dem\'as al final de la escalera.
	
	\item Valeria pens\'o en un n\'umero entero mayor a $15$. Daniela le dijo que le sumara $3$, luego lo multiplicara por $11$, luego le sumara $4$ y luego le restara el n\'umero que pens\'o. \textquestiondown Cu\'al es el	\'ultimo d\'igito del resultado que tiene Valeria en la mente?

		{\bf Soluci\'on:}\\
		Llamemos $x$ al n\'umero que pens\'o, de esta forma la secuencia de operaciones que sigui\'o Valeria es:
		\begin{eqnarray*}
			x &=& x \\
			x+3 &=& x+3 \\
			(x+3) \times 11 &=& 11x + 33 \\
			\{ (x+3) \times 11 \} + 4 &=& 11 x+ 37 \\
			\{ (x+3) \times 11 \} + 4 -x &=& 10x + 37
		\end{eqnarray*}
		
		Simplificando la \'ultima expresi\'on, el n\'umero que tiene Valeria en su mente es $10x+37$, donde $10x$ termina en cero y, al sumarle $37$, el resultado que tiene Valeria en la mente termina en $7$.
	
	\item Un tri\'angulo equil\'atero y un hex\'agono regular tienen el mismo per\'imetro. Si el \'area del tri\'angulo es $2$, \textquestiondown cu\'al es el \'area del hex\'agono?
	
		{\bf Primera Soluci\'on:}\\
		Llamemos $x$ y $y$ las longitudes de los lados del tri\'angulo y el hex\'agono respectivamente. Como $3x = 6y$ tenemos que $x=2y$. Recordando que, al trazar las diagonales que pasan por el centro, un hex\'agono se puede dividir en $6$ tri\'angulos equilateros de lado igual al lado del hex\'agono, cada uno de los tri\'angulos que forman el hex\'agono es proporcional al tri\'angulo equil\'atero de \'area $2$ con raz\'on $1:2$.
		
		{\bf Una forma de concluir:}\\
		Al ser proporcionales, con raz\'on $1:2$, la altura de un tri\'angulo que conforma el hex\'agono es igual a la mitad de la altura del tri\'angulo de \'area $2$. Como la altura de un tri\'angulo del hex\'agono es igual al apotema de este, podemos calcular el \'area del hex\'agono:
		\begin{equation*}
		\text{\'Area } = \dfrac{6y \times \text{Apotema}}{2} = \dfrac{3x \times \dfrac{\text{Altura del tri\'angulo original}}{2}}{2} = \dfrac{3 \times \text{\'Area del tri\'angulo}}{2} = \dfrac{3 \times 2}{2} = 3
		\end{equation*}
		
		{\bf Otra forma de concluir:}\\
		Al ser proporcionales, con raz\'on $1:2$, las \'areas son proporcionales con raz\'on $1:4$, de aqu\'i que el \'area de cada tri\'angulo que forma el hex\'agono es igual a $\frac{1}{4}$ del \'area del tri\'angulo original. Entonces podemos calcular el \'area del hex\'agono:
		\begin{equation*}
		\text{\'Area } = 6 \times \dfrac{\text{\'Area del tri\'angulo orignial}}{4} = 6 \times \dfrac{2}{4} = 3
		\end{equation*}
		
		{\bf Segunda Soluci\'on:}\\
		Llamemos $x$ y $y$ las longitudes de los lados del tri\'angulo y el hex\'agono respectivamente. Como $3x = 6y$ tenemos que $\frac{x}{2}=y$. Considere que al trazar las diagonales que pasan por el centro, un hex\'agono se divide en $6$ tri\'angulos equilateros de lado igual al lado del hex\'agono.
		
		Utilizando la \textit{F\'ormula de Her\'on} calculamos $x^2$:
		\begin{eqnarray*}
			\text{\'Area del tri\'angulo} &=& \sqrt{\dfrac{3x}{2} \times (\dfrac{3x}{2} - x) \times (\dfrac{3x}{2} - x) \times (\dfrac{3x}{2} - x)} \\
			2 &=& \sqrt{\dfrac{3x}{2} \times (\dfrac{x}{2})^3} = \sqrt{\dfrac{3x^4}{2^4}} = \dfrac{\sqrt{3}x^2}{4} \\
			\dfrac{8}{\sqrt{3}} &=& x^2
		\end{eqnarray*}
		
		Considerando los $6$ tri\'angulos en los que esta dividido el hex\'agono, podemos calcular su \'area
		\begin{eqnarray*}
			\text{\'Area del hex\'agono} &=& 6 \times \sqrt{\dfrac{3y}{2} \times (\dfrac{3y}{2} - y) \times (\dfrac{3y}{2} - y) \times (\dfrac{3y}{2} - y)} \\
			&=& 6 \times \dfrac{\sqrt{3}y^2}{4} = 6 \times \dfrac{\sqrt{3}(\dfrac{x}{2})^2}{4} =  6 \times \dfrac{\sqrt{3}\dfrac{x^2}{4}}{4} = 6 \times \dfrac{\sqrt{3} x^2}{4^2} \\
			&=& 6 \times \dfrac{\sqrt{3} {\dfrac{8}{\sqrt{3}}}}{16} = 3
		\end{eqnarray*}
		
		{\bf Notas:}\\
		Existen, al menos, otras dos soluciones que se pueden desarrollar como sigue:
		\begin{enumerate}
			\item Utilizar el \textit{Teorema de Pit\'agoras} para calcular los lados de las figuras y el apotema del hex\'agono:
			\begin{enumerate}
				\item Considere que el lado del tri\'angulo es el doble que el del hex\'agono.
				\item Calcular la altura del tri\'angulo en funci\'on de un lado utilizando el \textit{Teorema de Pit\'agoras}.
				\item Despejar el valor del lado del tri\'angulo en la formula $2 = \frac{b \times h}{2}$ (Ambos $h$ y $b$ estan en funci\'on de el lado del tri\'angulo).
				\item Con el lado del tri\'angulo, calcular el lado del hex\'agono (por el punto $1$).
				\item Utilizar el \textit{Teorema de Pit\'agoras} para calcular el apotema (considere que el radio del hex\'agono es igual a su lado).
				\item Ya conocido el per\'imetro y el apotema, calcular el \'area del hex\'agono.
			\end{enumerate}
			\item Utilizar la \textit{F\'ormula de Her\'on} para calcular lados y \'areas:
			\begin{enumerate}
				\item Considere que el lado del tri\'angulo es el doble que el del hex\'agono.
				\item Utilice la \textit{F\'ormula de Her\'on} para despejar un lado del tri\'angulo original.
				\item Considere que el hex\'agono se puede dividir en $6$ tri\'angulos equilateros iguales de lado igual al lado del hex\'agono.
				\item Utilice la \textit{F\'ormula de Her\'on} para calcular el \'area de uno de estos tri\'angulos.
				\item Sume el total del \'area de los $6$ tri\'angulos que forman el hex\'agono.
			\end{enumerate}
		\end{enumerate}
	
	\item A Damaris le gusta mucho leer y tiene los $7$ libros de Harry Potter, los $3$ libros de Divergente y los $3$ libros de los Juegos del Hambre. Los quiere ordenar en su librero de la siguiente manera:
	
	\begin{enumerate}
		\item Al menos los primeros dos y los \'ultimos dos libros son de Harry Potter,
		\item Los libros de Divergente est\'an juntos aunque no necesariamente en orden,
		\item Los libros de Juegos del Hambre est\'an juntos aunque no necesariamente en orden.
		\item Los libros de Divergente y los de los Juegos del Hambre no se toquen entre s\'i.
	\end{enumerate}
	
	\textquestiondown De cu\'antas maneras distintas puede ordenar sus libros siguiendo esta regla? Puedes dejar tu respuesta expresada como una multiplicaci\'on.
		
		{\bf Primera Soluci\'on:}\\
		Como los $3$ libros de Divergente deben estar juntos, podemos considerar este conjunto como un todo, al igual que los $3$ libros de los juegos del hambre.
		
		Por otra parte, como $2$ libros de Harry Potter deben estar al principio y $2$ deben estar al final, quedan $3$ libros que acomodar, de aquí podemos considerar los casos posibles (donde $D$ representa el conjunto de libros de Divergente, $J$ el conjunto de libros de Juegos del Hambre y $H$ algun libro de Harry Potter):
		
		\begin{enumerate}
			\item Tres libros de Harry Potter Juntos (sin considerar los $4$ en los extremos).
			\begin{enumerate}
				\item $HH - HHH - D - J - HH$
				\item $HH - HHH - J - D - HH$
				\item $HH - D - HHH - J - HH$
				\item $HH - J - HHH - D - HH$
				\item $HH - D - J - HHH - HH$
				\item $HH - J - D - HHH - HH$
			\end{enumerate}
			
			\item Dos libros de Harry Potter Juntos (sin considerar los $4$ libros en los extremos.)
			\begin{enumerate}
				\item $HH - HH - D - H - J - HH$
				\item $HH - HH - J - H - D - HH$
				\item $HH - HH - D - J - H - HH$
				\item $HH - HH - J - D - H - HH$
				\item $HH - D - HH - J - H - HH$
				\item $HH - J - HH - D - H - HH$
				\item $HH - H - D - HH - J - HH$
				\item $HH - H - J - HH - D - HH$
				\item $HH - H - D - J - HH - HH$
				\item $HH - H - J - D - HH - HH$
				\item $HH - D - H - J - HH - HH$
				\item $HH - J - H - D - HH - HH$
			\end{enumerate}
			
			\item Los tres libros de Harry Potter separados (sin considerar los $4$ libros en los extremos.)
			\begin{enumerate}
				\item $HH - H - D - H - J - H - HH$
				\item $HH - H - J - H - D - H - HH$
			\end{enumerate}
			
			De aqu\'i que el total de acomodos (sin considerar el orden de los libros de una misma colección) es $6 + 12 + 1 = 20$.
			
			Considerando el orden de los libros de Harry Potter, hay $7$ opciones para el primer libro, $6$ para el segundo, $5$ para el tercero y a sucesivamente, esto es:
			
			\begin{center}
				$7 \times 6 \times ... \times 2 \times 1 = 7!$
			\end{center}
			
			De la misma manera, el orden para los libros de Divergente (y de igual forma para los libros de Juegos del Hambre) es:
			
			\begin{center}
				$3 \times 2 \times 1 = 3!$
			\end{center}
			
			Por lo que el total de maneras distintas en que puede acomodar sus libros siguiendo las reglas es:
			
			\begin{center}
				$20 \times 7! \times 3! \times 3! = 3628800$
			\end{center}
			
		\end{enumerate}
		
		{\bf Segunda Soluci\'on:}\\
		Como los $3$ libros de Divergente deben estar juntos, podemos considerar este conjunto como un todo, al igual que los $3$ libros de los juegos del hambre.
		
		Por otra parte, como $2$ libros de Harry Potter deben estar al principio y $2$ deben estar al final, quedan $3$ libros que acomodar.
		
		Considerando el conjunto de libros de Divergente (denotado por $D$), el conjunto de libros de Juegos del Hambre (denotado por $J$) y los $3$ libros restantes de Harry Potter (cada uno denotado por $H$), basta considerar todas las posibles palabras de $5$ letras donde tres son $H$, una es $D$ y otra es $J$:
		
		Como una letra es $D$, podemos colocarla en $5$ lugares distintos, dejando $4$ restantes. Como una letra es $J$, podemos colocarla en $4$ lugares distintos, dejando $3$ restantes, como las $3$ restantes letras son $H$, solo hay una forma de acomodarlas, de donde obtenemos:
		
		\begin{center}
			$5 \times 4 \times 1 = 20$
		\end{center}
		
		Visto de otra manera (y teniendo noci\'on de combinaciones de $n$ en $r$) podemos calcularlo como:
		
		\begin{center}
			$\binom{5}{1} \times \binom{4}{1} \times \binom{3}{3} = 20$
		\end{center}
			
		De aqu\'i que el total de acomodos (sin considerar el orden de los libros de una misma colección) es $20$.
		
		Considerando el orden de los libros de Harry Potter, hay $7$ opciones para el primer libro, $6$ para el segundo, $5$ para el tercero y a sucesivamente, esto es:
		
		\begin{center}
			$7 \times 6 \times ... \times 2 \times 1 = 7!$
		\end{center}
		
		De la misma manera, el orden para los libros de Divergente (y de igual forma para los libros de Juegos del Hambre) es:
		
		\begin{center}
			$3 \times 2 \times 1 = 3!$
		\end{center}
		
		Por lo que el total de maneras distintas en que puede acomodar sus libros siguiendo las reglas es:
		
		\begin{center}
			$20 \times 7! \times 3! \times 3! = 3628800$
		\end{center}
			
	\item Encuentra el menor entero positivo que tiene exactamente $5$ divisores de los cuales \'unicamente uno es menor a $98$. Puedes expresar tu respuesta como producto de primos.
	
		{\bf Soluci\'on:}\\
		Como \'unicamente uno de los divisores es menor a $98$ y recordando que $1$ es divisor de todos los n\'umeros, la factorizaci\'on en primos del n\'umero buscado no contiene a ning\'un n\'umero primo menor que $98$ (estos son $2, 3, 5, 7, 11, 13, 17, 19, \dots , 91$ y $97$).
		
		Por otra parte, consideremos los posibles divisores de un n\'umero entero $n$ si tiene $1, 2, \dots$ factores primos:
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|c|}
				N\'umero como producto de primos & Divisores & Total de divisores \\ 
				$a$ & $1, a$ & $2$ \\ 
				$a \times b$ & $1, a, b, ab$ & $4$ \\ 
				$a \times b \times c$ & $1, a, b, c, a \times b, a\times c, b \times c, a \times b \times c$ & $8$ \\ 
			\end{tabular}
		\end{center}
		De aqu\'i que el n\'umero buscado no puede tener $3$ factores primos distintos.
		
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|c|}
				N\'umero como producto de primos & Divisores & Total de divisores \\ 
				$a \times b^2$ & $1, a, b, a \times b, b^2, a \times b^2$ & $6$ \\ 
			\end{tabular}
		\end{center}
		De aqu\'i que el n\'umero buscado no puede tener $2$ factores primos distintos.
		
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|c|}
				N\'umero como producto de primos & Divisores & Total de divisores \\
				$a^2$ & $1, a, a^2$ & $3$ \\
				$a^3$ & $1, a, a^2, a^3$ & $4$ \\
				$a^4$ & $1, a, a^2, a^3, a^4$ & $5$ \\ 
			\end{tabular}
		\end{center}
		De aqu\'i que el n\'umero buscado es igual a algun n\'umero primo $a$ elevado a la cuarta potencia.
		
		El menor primo mayor que $98$ es $101$, de aqu\'i que el menor n\'umero entero positivo dadas las restricciones del problema es $101^4 = 104060401$.	
	
	\item De todos los n\'umeros de tres cifras, \textquestiondown cu\'antos cumplen que todos sus d\'igitos son distintos y, adem\'as, son m\'ultiplos de $55$?
	
		{\bf Primera Soluci\'on:}\\
		Considerando los multiplos de $55$ de tres d\'igitos, tenemos la lista de n\'umeros:
		
		\begin{center}
			$110, 165, 220, 275, 330, 385, 440, 495, 550, 605, 660, 715, 770, 825, 880, 935, 990$
		\end{center}
		
		De los cuales solo $8$ de ellos cumplen que todos sus d\'igitos son distintos ($165, 275, 385, 495, 605, 715, 825, 935$).
		
		{\bf Segunda Soluci\'on:}\\
		Llamemos $a,b,c$ a los d\'igitos de las centenas, decenas y unidades.
		
		Como los n\'umeros que se buscan son multiplos de $55$, son divisibles por $5$ y por $11$.
		
		Considerando el criterio de divisibilidad por $5$ (Un n\'umero es divisible por $5$ cuando termina en $0$ o $5$) obtenemos que el digito de las unidades ($c$) es $0$ o $5$.
		
		Considerando el criterio de divisibilidad por $11$ (Un n\'umero es divisible por $11$ cuando la suma de los n\'umeros que ocupan la posici\'on par menos la suma de los n\'umero que ocupan la posici\'on impar es igual a $0$ o a un n\'umero m\'ultiplo de $11$.) obtenemos la igualdad:
		
		\begin{center}
			$(a + c) - b = 0$ o $11$ (pues la suma m\'axima de $a$ y $c$ es $18$)
		\end{center}
		
		Considerando los casos para ($C$):
		
		\begin{enumerate}
			\item $c = 0$\\
				Tenemos que $(a + c) - b = (a + 0) - b = a - b = 0$ (pues el valor m\'aximo de $a$ es $9$), de donde $a = b$. Por lo cual descartamos este caso pues los n\'umeros buscados tienen todos sus digitos distintos.
				
			\item $c = 5$\\
				Tenemos que $(a + c) - b = (a + 5) - b = 0$ o $11$, de donde obtenemos dos casos:
				\begin{enumerate}
					\item $(a + 5) - b = 0$\\
						Como $a + 5 - b = 0$, tenemos $a + 5 = b$, de donde $a$ y $b$ pueden tomar valores $1,2,3,4$ y $6,7,8,9$ respectivamente.
					\item $(a + 5) - b = 11$\\
					Como $a + 5 - b = 11$, tenemos $a - 6 = b$, de donde $a$ y $b$ pueden tomar valores $6,7,8,9$ y $0,1,2,3$ respectivamente.					
				\end{enumerate}
		\end{enumerate}
		
		De aqu\'i obtenemos $8$ n\'umeros que cumplen con las caracteristicas pedidas ($165, 275, 385, 495, 605, 715, 825, 935$).
	
	\item La siguiente figura (izquierda) es un hex\'agono irregular. Cada uno de sus v\'ertices se tom\'o como el centro de un c\'irculo de radio $1$. \textquestiondown Cu\'anto vale el \'area sombreada?
	
		{\bf Soluci\'on:}\\
		Llamemos $A, B, C, D, E, F$ a las medidas de los \'angulos interiores del hex\'agono.
		
		Notemos que, considerando $r=1$, el \'area sombreada es igual a:
		
		\begin{center}
			$(\pi \times 1^2 \times \dfrac{A}{360^\circ}) +
			(\pi \times 1^2 \times \dfrac{B}{360^\circ}) +
			(\pi \times 1^2 \times \dfrac{C}{360^\circ}) +
			(\pi \times 1^2 \times \dfrac{D}{360^\circ}) +
			(\pi \times 1^2 \times \dfrac{E}{360^\circ}) +
			(\pi \times 1^2 \times \dfrac{F}{360^\circ})$
		\end{center}
		
		Reduciendo terminos obtenemos la expresi\'on:
		
		\begin{center}
			$\pi \times 1^2 \times \dfrac{A+B+C+D+E+F}{360^\circ}$
		\end{center}
		
		Considerando la suma de \'angulos interiores de un pol\'igono, obtenemos $(n-2) \times 180^\circ  = (6-2) \times 180^\circ  = 4 \times 180^\circ = 720^\circ = A+B+C+D+E+F$ (pues es un hex\'agono). Sustituyendo este valor en la expresi\'on anterior obtenemos el \'area sombreada: 
		
		\begin{center}
			$\pi \times 1^2 \times \dfrac{A+B+C+D+E+F}{360^\circ} = \pi \times 1^2 \times \dfrac{720^\circ}{360^\circ} = 2\pi$
		\end{center}
	
	\item Tenemos tres n\'umeros. Sabemos que $a+b+c = 7$ y que $\dfrac{1}{a+b}+\dfrac{1}{b+c}+\dfrac{1}{a+c}=\dfrac{7}{10}$.
		
	\textquestiondown Cu\'anto vale $\dfrac{a}{b+c}+\dfrac{b}{a+c}+\dfrac{c}{a+b}$?

		{\bf Soluci\'on:}\\
		Basta considerar los valores de $a,b,c$ al despejarlos en $a+b+c = 7$ y sustituirlos en la expresi\'on que se quiere calcular, estos son:
		\begin{eqnarray*}
			a = 7 - (b+c)\\
			b = 7 - (a+c)\\
			c = 7 - (a+b)
		\end{eqnarray*}
		
		Sustituyendo en la expresi\'on obtenemos:
		\begin{eqnarray*}
			\dfrac{a}{b+c}+\dfrac{b}{a+c}+\dfrac{c}{a+b} &=& \\
			\dfrac{7 - (b+c)}{b+c}+\dfrac{7 - (a+c)}{a+c}+\dfrac{7 - (a+b)}{a+b} &=& \\
			\dfrac{7}{b+c}+\dfrac{7}{a+c}+\dfrac{7}{a+b} - 3 &=& \\
			7(\dfrac{1}{b+c}+\dfrac{1}{a+c}+\dfrac{1}{a+b}) - 3 &=& 7(\dfrac{7}{10}) - 3 = \dfrac{49}{10} - 3 = \dfrac{19}{10}
		\end{eqnarray*}
			
	\item Diana y Elisa juegan un juego. Diana piensa un n\'umero de $4$ cifras. Elisa elimina alguno de los d\'igitos y obtiene un n\'umero de tres cifras. Diana se dio cuenta que, sin importar cu\'al de los d\'igitos elimine Elisa, el resultado siempre es un m\'ultiplo de $3$. \textquestiondown Cu\'antos n\'umeros distintos de cuatro cifras cumplen esto?
	
		{\bf Primera Soluci\'on:}\\
		Considerando el n\'umero de $4$ cifras $abcd$, aplicando el criterio de divisibilidad por $3$ (Un n\'umero es divisible por $3$ cuando la suma de sus digitos es igual a $3$ o un m\'ultiplo de $3$) se obtienen las siguientes relaciones:
		
		\begin{eqnarray*}
			a+b+c &=& 3k_{1} \\
			a+b+d &=& 3k_{2} \\
			a+c+d &=& 3k_{3} \\
			b+c+d &=& 3k_{4}
		\end{eqnarray*}
		
		Considerando la diferencia entre las parejas al tomar dos expresiones, obtenemos:
		
		\begin{eqnarray*}
			a+b+c-(a+b+d) &=& 3k_{1}-3k_{2} \\
			c-d &=& 3(k_{1}-k_{2}) \\
			a+b+c-(a+c+d) &=& 3k_{1}-3k_{3} \\
			b-d &=& 3(k_{1}-k_{3}) \\
			a+b+c-(b+c+d) &=& 3k_{1}-3k_{4} \\
			a-d &=& 3(k_{1}-k_{4}) \\
			a+b+d-(a+c+d) &=& 3k_{2}-3k_{3} \\
			b-c &=& 3(k_{2}-k_{3}) \\
			a+b+d-(b+c+d) &=& 3k_{2}-3k_{4} \\
			a-c &=& 3(k_{2}-k_{4}) \\
			a+c+d-(b+c+d) &=& 3k_{3}-3k_{4} \\
			a-b &=& 3(k_{3}-k_{4})
		\end{eqnarray*}
	
		Es decir, la diferencia de los digitos por parejas es m\'ultiplo de $3$. Podemos entonces considerar las posibles opciones para cada digito de $abcd$.
		\begin{enumerate}
			\item $a = (3, 6, 9)$ \\
			$b = (0, 3, 6, 9), c = (0, 3, 6, 9), d = (0, 3, 6, 9)$
			\item $a = (2, 5, 8)$ \\
			$b = (2, 5, 8), c = (2, 5, 8), d = (2, 5, 8)$
			\item $a = (1, 4, 7)$ \\
			$b = (1, 4, 7), c = (1, 4, 7), d = (1, 4, 7)$			
		\end{enumerate}
		
		De aquí la cantidad de números distintos que cumplen la propiedad es:
		\begin{center}
			$3(4^3)+3^{4}+3^{4}=354$
		\end{center}
		
		{\bf Segunda Soluci\'on:}\\
		Considerando el n\'umero de $4$ cifras $abcd$, aplicando el criterio de divisibilidad por $3$ (Un n\'umero es divisible por $3$ cuando la suma de sus digitos es igual a $3$ o un m\'ultiplo de $3$) se obtienen las siguientes relaciones:
		
		\begin{eqnarray*}
			3&|&a+b+c = (a+b)+c = (a+c)+b = (b+c)+a \\
			3&|&a+b+d = (a+b)+d = (a+d)+b = (b+d)+a \\
			3&|&a+c+d = (a+c)+d = (a+d)+c = (c+d)+a \\
			3&|&b+c+d = (b+c)+d = (b+d)+d = (c+d)+b
		\end{eqnarray*}
		
		De aqu\'i que, por parejas, los digitos tienen el mismo residuo al dividirse por $3$, es decir, los $4$ digitos estan en el mismo conjunto de n\'umeros entre $(0, 3, 6, 9)$ o $(1, 4, 7)$ o $(2, 5, 8)$.
		
		Considerando los casos, tenemos $3$ opciones para $a$ y $4$ o $3$ para $b,c,d$ dependiendo del conjunto, donde el total de n\'umeros es:
		
		$3(4^3)+3(3^{3})+3(3^{3})=354$
	
	\item Multiplicas todos los enteros positivos del $1$ al $2015$. \textquestiondown Cu\'antas veces puedes dividir el resultado entre $43$ antes de que el resultado tenga punto decimal?
			
		{\bf Soluci\'on:}\\
		Podremos dividir el resultado tantas veces como la cantidad de $43$ aparece en la factorización de el mismo resultado. Notemos que $43$ aparece una vez en los multiplos de $43$, dos veces en los multiplos de $43^2$, $3$ veces en los multiplos de $43^3$, y as\'i sucesivamente. Basta entonces contar cuantos m\'ultiplos hay de cada uno de estos n\'umeros entre $1$ y $2015$.
			
		\begin{eqnarray*}
			\dfrac{2015}{43} &\approx& 46.86 \\
			\dfrac{2015}{43^2} = \dfrac{2015}{1849} &\approx& 1.08 \\
			\dfrac{2015}{43^3} = \dfrac{2015}{79507} &\approx& 0.02
		\end{eqnarray*}
			
		Es decir, $43$ aparece $47$ veces en el producto de todos los enteros desde el $1$ hasta eñ $2015$ y por tanto, se puede dividir esta misma cantidad de veces ($47$) el n\'umero resultante.
			
	\item Una pieza de madera de $35$ pulgadas por $1$ pulgada se corta en seis pedazos haciendo cinco cortes en \'angulo de $45^\circ $. Las cuatro piezas en forma de trapecio se usaron para crear el marco para una copia a escala de una fotograf\'ia que med\'ia $17.5 \times 20$ pulgadas. \textquestiondown Cu\'al es el \'area interior del marco?

		{\bf Soluci\'on:}\\
		Notemos que la raz\'on ente el ancho y el largo de la fotograf\'ia es $\frac{17.5}{20}=\frac{35}{40}=\frac{7}{8}$.
		
		Considerando los cortes, como todos son de $45^\circ$, los trapecios son isosceles. Tomando en cuenta el tri\'angulo isosceles formado por el primer corte, tenemos que la base menor se ve disminuida en $1$ pulgada por cada corte en comparaci\'on con la base mayor. De aqu\'i que si la base mayor mide $x+2$, la base menor mide $x$. Como el marco es rectangular, habr\'an dos parejas de trapecios iguales, sean $a$ y $b$ las bases menores de los dos diferentes trapecios, tenemos entonces que $35 = 2a + 2b + 4 + 1$, de donde $a+b = 15$.
		
		Como $\dfrac{a}{b} = \frac{7}{8}$ y $a+b = 15$, tenemos que $a=7, b=8$. De aqu\'i que el \'area interior del marco es $7 \times 8 = 56$ pulgadas.

\end{enumerate}

\end{document}